為獲完工證明書 禮頓未提修補建議

2018年11月29日

為獲完工證明書 禮頓未提修補建議

禮頓資深地盤主管Brett Buckland

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫紅磡站聆訊其中一個重點，是禮頓涉擅改圖則。昨庭上披露，禮頓2013年擅自移除連續牆的U形鋼筋，並隱瞞屋宇署達兩年才被發現。禮頓2015年5月首次將移除U形鋼筋的設計寫入臨時工程報告，但抽走修補建議，解釋是為免屋宇署「混淆」。代表委員會的大律師卓元暢質疑，禮頓為取得連續牆完工證明書，以便盡快進行開挖工程，才待屋宇署同意開挖後，始提交連續牆補救建議。

稱為免屋宇署「混淆」抽走

卓元暢指出，2015年5月禮頓曾就連續牆的修補方案，建議將連續牆頂部削低，以長鋼筋穿過層板、連續牆及通風槽結構，再一同落石屎。禮頓當時交予屋宇署的臨時工程報告，原本有提及補救建議，惟後來聲稱為免屋宇署「混淆」，抽走補救建議。卓指出，屋宇署需批出連續牆完工證明後，禮頓才可開展地盤挖掘工程，質疑禮頓為免屋宇署提出質詢才未有提及連續牆改動，以便盡快開始挖掘工作。

禮頓其後於同年7月底、即屋宇署同意開挖工程後，在向屋宇署提交永久改動工程報告中，才提到連續牆修補建議，但報告未有提及要削低連續牆。禮頓資深地盤主管Brett Buckland解釋，當時仍未決定是否削牆，指可以有不同補救方案。卓元暢追問，是否為取得連續牆完工證明書，才向屋宇署提交修改圖則，Buckland承認是其中一個理由。

不過，禮頓其後向設計顧問阿特金斯（Atkins）提交連續牆修補方案的「技術查詢（technical query）」，補救方案亦遇到問題，包括L形鋼筋無法與連續牆上的螺絲路接駁、鋼筋長度不足等。最後在禮頓及港鐵同意下，決定削低連續牆450毫米，用一條長鋼筋穿過層板、連續牆及通風槽結構，再一同落石屎。根據港鐵及禮頓本月中提交的聯合聲明，紅磡站連續牆與層板之間的接駁位，共有三種設計，包括連續牆頂部仍有螺絲帽接駁、連續牆頂部第一層鋼筋用長鋼筋、以及連續牆頂部全部使用直鋼筋。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
專家：感情出現問題應求助

下一則
下一則
警隊大嘥鬼 300萬買靴200萬補鞋底